謝清海籲金融改革 打破地產商壟斷「小傢伙要力抗巨人」

回歸22年，香港近月迎來一浪接一浪的大型示威遊行，社會撕裂嚴重。政治與經濟環環相扣，外商撤資、企業延遲來港上市等情況陸續出現，本港金融中心地位岌岌可危。面對此情此景，20歲隻身來港做記者，其後轉戰投資界並有「股壇金手指」之稱的惠理集團（806）聯席主席兼聯席首席投資總監謝清海，特意接受本報訪問，分析香港可以如何走下去。

謝清海表示，推行金融改革已刻不容緩，現行業龍頭大多由本地超級富豪、內地公司稱霸，中小企往往被擠壓下去，打破壟斷、尤其地產商龍頭地位是關鍵所在。

對於社會出現多次遊行，謝清海認為根本原因跟市民日積月累的挫折感有關，而今次政府修訂《逃犯條例》則是觸發社會動盪的導火線。

他指出，香港一直採取「自由放任」（Laissez-faire）經濟政策，奉行自由競爭、政府不干預、公平參與的模式，在這個資本主義之下，令到一部份的人在很短時間富起來。時移勢易，如今香港的經濟發展已去到一個較平穩狀態，以「為增長而追求增長」的舊有思想繼續走下去，問題就逐漸浮現。

貧富懸殊嚴重 弱肉強食
「香港的貧富懸殊是全世界最嚴重」，他指，龐大的財團壟斷經濟發展，上流社會的財富不斷累積，相反，普通市民的生活未見改善，加上他們還要面對各樣的不如意，如長期擠擁的環境、環境惡化，一直削減的歸屬感。在這個弱肉強食的體制之下，他們沒有「籌碼」參與這場遊戲，更遑論成功。

從商超過26年，對於現時香港的營商環境，謝清海形容為「在一個發展速度已不足以容納所有人的經濟體系裏，『小傢伙』要力抗『巨人』。」刻下的香港，行業龍頭大多由本地超級富豪、內地公司或外國公司稱霸，中小企往往被擠壓下去，瑟縮一角。這局面除了讓被壓下去的人「感到被遺棄及無望」，同時打擊創業者的創新、熱忱等，「這不是資本主義應該做的事情。」

倡放棄不干預 重新洗牌
昨日「7.1」大遊行，不少市民高呼特首下台。惟他認為，如今的情況，即使林鄭月娥辭職亦無補於事，社會動盪依舊存在。

他指，自1997年回歸以來，香港出現過4名特首，每一位都太過着眼於當前的問題，加上任期太短，難以有效做到長遠工作去解決問題。

對於日漸緊張的警民關係，他就指香港沒有軍隊，若警察士氣受到打擊，維護法治的工作亦可能受影響，「在最糟情況，政府會尋求內地解放軍協助，但這有很大風險，除了損害投資者信心，還會破壞「一國兩制」的政治基石，」故他認為出動解放軍的機會很微。

他表示，香港應當醒覺起來，摒棄固有資本主義，以更公平、包容和及可持續的形式，去支持商業及自由市場的發展。他指，政府其中一樣要做的，就是放棄不干預政策，「（政府）要保障市民接受訓練、就業、創業機會」。

另外，打破地產商壟斷亦是關鍵改革。他指，無論在1997年前或後，大部份生意均直接或間接與房地產發展有關，「有好多資金是跟發展商綁住」，令市場傾斜，「這遊戲規則一定要重新洗牌，要有不同形式及容納更多人去參與」。

謝清海指出，社會推行改革的成本可能好貴，亦難免要與來自商界的一股力量對抗，但香港有足夠的金融資源去支持，「好在我們有『豬仔錢罌』，用來處理緊急情況。」

他指，據彭博數據顯示，香港金管局持有的美國國債屬全球十大之一，而且管理歷代人流傳下來的龐大儲備，「這些錢屬於香港人，應該用於去處理今日的狀況」。